.. _dativ:

==============================================================
Дательный падеж / Dativ (kome? čemu?)
==============================================================

Дательный падеж показывает направление и цель. Отвечате на вопросы ``kome? čemu?`` (кому? чему?)


.. csv-table::
   :widths: 10, 20, 20
   :delim: ;
   :header: "Rod" , "Jednina (прилагательное-существительное)", "Množina"

   m.r./s.r.; ``-om/-em`` ``u``; ``-im`` ``-ima``
   ž.r.; ``-oj`` ``-i``; ``-im`` ``-ama``


Окончания дательного падежа полностью совпадают с окончаниями
предложного падежа, и в единственном, и во множественном числе.




Личные местоимения в дательном падеже
----------------------------------------------

.. csv-table::
   :widths: 10, 10, 10, 20
   :delim: ;
   :header: "Местоимение", "Полная форма", "Краткая", "Перевод"

   ja; ``meni``; ``mi``; мне
   ti; ``tebi``; ``ti``; тебе
   on/ono; ``njemu``; ``mu``; ему
   ona; ``njoj``; ``joj``; ей
   mi; ``nama``; ``nam``; нам
   vi; ``vama``; ``vam``; вам
   oni/one/ona; ``njima``; ``im``; им



По умолчанию используем краткую форму. Полную используем только:

* в начале предложения
* после предлога
* при подчеркивании